Votación en lo general del decreto y artículos no reservados

94 votos por el sí, 
5 votos por el no y
8 abstenciones.

(Hay tres votos particulares de comisiones, parecen contemplados en el listado siguiente)

Artículos reservados

Artículo 35, por las comisiones, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres y por el Senador Ricardo Monreal --> REDUCIR DE 2 A 1 POR CIENTO PADRON FIRMAS PARA INICIATIVA POPULAR

68 votos por el no; 
29 votos por el sí; y 
3 abstenciones.


Artículo 36, exclusivamente por el Senador Pablo Gómez.

Artículo 59, por las comisiones, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres Mercado, por el Senador Ramón Galindo, por la Senadora Emma Larios y por el Senador Ricardo Monreal.

Artículo 73, por las comisiones y el Senador Pablo Gómez.

Artículo 74, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres y por el Senador Antonio Mejía.

Artículo 75, por el senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres Mercado.

Artículo 76, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres y por el Senador Ricardo Monreal.

Artículo 78, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres, y por el Senador Ricardo Monreal.

Artículo 83, por las comisiones, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Ricardo Monreal.

Artículo 84, por las comisiones y por al Senador Pablo Gómez.

Artículo 85, por las comisiones y por el Senador Pablo Gómez.

Artículo 87, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres Mercado y por el Senador Ricardo Monreal.

Artículo 89, por el Senador Pablo Gómez y por el Senador Ricardo Monreal.

Artículo 116, por las comisiones, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres, por el Senador Ramón Galindo y por la Senadora Emma Larios.

Artículo 122, por el Senador Pablo Gómez.

Informo a la Asamblea que los artículos transitorios no se reservaron.

- EL C. SENADOR PABLO GOMEZ ALVAREZ (Desde su escaño): Sí, yo reservo el transitorio tercero, el transitorio cuarto, el transitorio quinto.

Y quisiera también hacerlo en el Artículo, transitorio sexto que es indebido que lo haya en un decreto de reforma constitucional, pero no lo voy a hacer, porque es un ritual.

- EL C. SENADOR RAMON GALINDO NORIEGA: Gracias, señor Presidente. No escuché, Presidente que comentara que está reservado el Artículo 116, por un servidor, y tampoco escuché que estuviera hecha una reserva para adiciones al final, porque no está incluido en el dictamen, del 115.

- EL C. PRESIDENTE SENADOR MANLIO FABIO BELTRONES: Sí, el 116, sí lo mencioné, señor senador, está reservado por las comisiones, por el Senador Pablo Gómez, por el Senador Tomás Torres, por usted, y por la Senadora Emma Larios; no he tenido oportunidad de informar a la Asamblea al respecto de las propuestas de adición de nuevos artículos, porque estaba recogiendo una solicitud del Senador Pablo Gómez, por reservarse  tres de los transitorios, el 3º, el 4º y el 5º, también ahora informo a la Asamblea, que se ha hecho la solicitud de intervención  por parte, para hacer una propuesta de adición de nuevos artículos no contemplados en el dictamen, el Senador Antonio Mejía Haro, el artículo 26; la Senadora Emma Larios, el Artículo 66; el Senador Tomás Torres Mercado, el  artículo 102; y el Senador Ramón Galindo, el artículo 115 Constitucional.

Como la Asamblea habrá percibido, ¿le faltó uno, señor Senador?

-EL C. SENADOR PABLO GOMEZ ALVAREZ (Desde su escaño): Para anotar  en los no comprendidos en el dictamen 65, 66, y 128 de la Constitución.

-EL C. SENADOR BELTRONES RIVERA: Será el 65 y el 128, y usted se adhiere también al 66 que se reservó la Senadora Emma Larios, así lo haremos, señor Senador.



